%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1.7cm]{geometry}

\usepackage{mdframed}
\newmdtheoremenv{fpropriete}{Propriété}
\newmdtheoremenv{fnexemple}{Exemple}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Milieu d'un segment --- Cours}

\subsection*{Objectifs}

\begin{description}
  \item[Savoir] Connaître la relation entre les coordonnées des extrémités d'un segment et de son milieu.
  \item[Savoir faire] Utiliser cette formule.
\end{description}

\subsection*{Cours}

Compléter la propriété suivante, en vous servant du cours du chapitre 10 du manuel.

\begin{fpropriete}[Milieu d'un segment]
  Soient $A\left( x_A;y_A \right)$ et $B\left( x_B;y_B \right)$ deux points dans le plan muni d'un repère, et $I\left( x_I;y_I \right)$ le milieu du segment $\left[ AB \right]$. Alors :
  \[
    \left\{\begin{array}{rl}
      x_I &= \phantom{\frac{x_A+x_B}{2}}\\
      y_I &= \phantom{\frac{y_A+y_B}{2}}\\
    \end{array}\right.
  \]
  En d'autres termes : \emph{Les coordonnées du milieu d'un segment sont les moyennes des coordonnées de ses extrémités}.
\end{fpropriete}

\begin{fnexemple}[Application directe]\label{ex:directe}~
  \begin{description}
    \item[Énoncé]
  Dans un repère, on considère deux points $A\left( 2; 7 \right)$ et $B\left( -4; 2 \right)$. Déterminer les coordonnées du milieu $I$ de $\left[ AB \right]$.
\item[Corrigé 1]
  En appliquant la propriété, on obtient :
  \[
    \left\{\begin{array}{rl}
      x_I &= \frac{x_A+x_B}{2} = \frac{2+\left( -4 \right)}{2}=\frac{-2}{2}=-1\\
      y_I &= \frac{y_A+y_B}{2} = \frac{7+2}{2}=\frac{9}{2}=4,5\\
    \end{array}\right.
  \]
  Les coordonnées de $I$ sont donc $I(-1; 4,5)$.
\item[Corrigé 2]
  En appliquant la propriété, on obtient :
  \[
    I\coord{\frac{x_A+x_B}{2}}{\frac{y_A+y_B}{2}}
    =\coord{\frac{2+\left( -4 \right)}{2}}{\frac{7+2}{2}}
    =\coord{\frac{-2}{2}}{\frac{9}{2}}
    =\coord{-1}{4,5}
  \]
  Les coordonnées de $I$ sont donc $I(-1; 4,5)$.
  \end{description}
\end{fnexemple}

\begin{fnexemple}[Application réciproque]\label{ex:reciproque}~
  \begin{description}
    \item[Énoncé]
  Dans le plan muni d'un repère quelconque, on considère le point $I$, milieu du segment $\left[ AB \right]$. On connait les coordonnées $I(2,3; -9)$ et $B(5; -2)$. Quelles sont les coordonnées de $A$ ?
\item[Corrigé]~
  \begin{multicols}{2}
  Considérons d'abord les abscisses. Puisque $x_I=\frac{x_A+x_B}{2}$, alors $2,3=\frac{x_A+5}{2}$. C'est une équation du premier degré :

  \begin{align*}
2\times2,3&=x_A+5\\
4,6&=x_A+5\\
4,6-5&=x_A\\
-0,4&=x_A
  \end{align*}

  De même pour les ordonnées : $y_I=\frac{y_A+y_B}{2}$, donc $-9=\frac{y_A-2}{2}$, et :
  \begin{align*}
2\times\left( -9 \right) &= y_A-2\\
-18&= y_A-2\\
-18+2&= y_A\\
-16&=y_A
  \end{align*}
\end{multicols}
  Les coordonnées de $A$ sont donc $A\coord{-0,4}{-16}$.
  \end{description}
\end{fnexemple}

\end{document}
